# 【第 1 章】 小小白白话文

## 1.1 这篇文档是写给谁的？

一句话：写给 **① 零基础** **② 希望学习自建 VPS** 的新人。

## 1.2 这篇文档不是写给谁的？

包括但不限于：各路大神大能、懒得自己折腾的小白、已经会折腾的高手、确定要用机场的土豪、确定要用一键脚本的逍遥派...... 总之只要有技术基础、或不愿不想自建的同学，您直接关闭本文即可，因为这篇文章大概是入不了您的法眼的，更可能会让您生一肚子闲气，那多划不来。

## 1.3 郑重声明及其他声明

郑重声明：

鄙人技术奇菜无比，故本文必然挂一漏万破绽百出。您若发现问题还请温柔提醒，莫要人参公鸡。

免责声明：

本文内容请您自行判断是否可信可靠可用，若您根据本文内容建立和使用 VPS 服务器时出了任何问题和不良结果，鄙人概不负责。

啰嗦声明：

基于本文【零基础用户】的目标受众，许多内容会尽力详尽说明，所以语言偏啰嗦，请做好心理准备。

## 1.4 为什么自建是个难题？

要回答这个问题，就需要稍微多说一点背景信息了。

一、科学上网这件事

科学上网这件事情，说来已经发展了近二十年（震惊!!!.jpg）。最初，自己稍微动动手即可（改改 host、连一下 ssh）、后来需要找一个网页代理，再后来需要写一个私有协议(比如 Shadowsocks)等等。
  
随着 GFW 技术这十几年来不断的迭代升级，若要完成【自己动手科学上网】这个目标，需要做的事情已经包括但不限于：

    1. 了解Linux系统基本命令
    2. 了解网络传输协议
    3. 有技术和经济能力完成VPS购买及管理
    4. 有技术和经济能力完成域名购买及管理
    5. 有技术能力完成TLS证书申请 等等。

这就让【自建 VPS 科学上网】这个曾经简单的行为逐渐变成了令新人望而生畏的挑战。

二、零基础用户的无奈

零基础的非技术用户，如果完成上面这一连串的操作，势必要学习大量的知识，但稍微搜索之后，新人只怕会更加迷茫：大量的信息散布在互联网的各个角落：博客、问答网站、群组、论坛、GitHub、Telegram、YouTube 等等等等）。这些信息纷乱复杂、水平良莠不齐、甚至可能互相矛盾。基本上就是不把新人彻底弄晕誓不罢休。

面对这些杂乱无章的信息，新人突然就从【信息匮乏】变成了【信息过剩】。若是几番连蒙带猜的折腾以失败告终（大概率如此）的话，他的积极性势必大受挫折。在这个过程中，若他又恰好去了一些不太友好的地方去求助，恐怕还要雪上加霜的被嘲讽一番：“这么菜，用机场不就行了，瞎折腾什么啊！”、“先去学会 Linux 再回来问吧”。

这时候，大概也只有一声“呵呵”可以表达心情了。

## 1.5 “用机场不就行了？”

首先，我想反问一下那些冷嘲热讽的人：“用机场”真的就是万灵药吗？

其次，我认为“不懂”和“不想懂”是有本质区别的。态度恶劣的巨婴伸手党自然惹人厌烦，但真心自学却不得要领的人不该受到无端的白眼和歧视，也正是这种对新人不加区分的恶劣社区氛围促使我写下本文。那么闲话少说，我们来看看机场的优势与劣势究竟如何：

一、“机场“的优势

所谓“机场”，就是“线路提供商”。他负责完成 1.4 提到的那一串技术操作和管理，用户则付费获得使用权。所以，它的优点至少有：

1. **用户操作简单**：扫码操作、一键添加规则等
2. **线路选择多**：可解锁不同国家、地区的网络服务；比如 iplc 等专线服务、游戏加速服务等
3. **接入节点多**：所以抵抗节点封锁的能力强一些，封了一个就换下一个

二、“机场”的风险

“方便”这枚硬币的另一面就是“风险”，基于“机场”的技术特点和市场情况，它的风险至少有：

1. **“机场”可完全获得用户信息**：用户在网上的所有痕迹，都【必然】经过且【非常可能】长期存储在其服务器上，这些记录无法受到任何具备法律效力的用户隐私协议的约束（**窥视、记录你的一举一动**）
2. **“机场”缺乏市场管理**：不可避免存在着以欺诈为目标的恶意商家（**主动跑路**）
3. **“机场”面临监管压力**：大机场相对有保障的同时，也无法避免树大招风。2020 年间，已经有几个大机场停运、跑路的事件发生，用户的正常使用受到严重干扰（**被动跑路**）
4. **“机场”技术水平难以确定**：线路质量良莠不齐，挂羊头卖狗肉的现象屡见不鲜（**速度慢、掉线多、连不上**）

## 1.6 那么你到底要不要自建呢？

现在，你已经看到了机场的优势和风险，要用什么，就请各位充分思考并自行决定。毕竟，最适合你的方案才是最好的方案。

 <img src="./ch01-img01-choice.png"  alt="It's Your Choice!" />

1. 如果决定使用机场的话，现在，你可以关闭本文了。

2. 如果你决定自建，那就请继续阅读后面的章节吧！！

总之，本文的目标就是成为零基础用户的知识起点，提供对每一步充分的讲解和演示，清清楚楚（甚至**婆婆妈妈、絮絮叨叨、啰啰嗦嗦**）的协助新人完成【**从输入第一条命令开始，完成 VPS 服务器部署，并成功在客户端完成科学上网**】的全程。并在这个过程中帮助新人逐步接触和熟悉 Linux 的基础操作，为之后的进一步自学打下基础。

## 1.7 题外啰嗦几句

1. 墙外的信息泥沙俱下，请务必学会理性、独立的思辨，不要随意站队，不要轻信猎奇的信息。

2. 衷心希望大家获得更顺畅的网络后，可以获取更新鲜的知识、更丰富的娱乐、接触更美好的世界、结交更多志同道合的朋友，但不要成为任何有不可告人目的之人的替罪羊。

3. 你的互联网身份依然是你的身份，绝对的匿名化是极为困难的，所以请务必遵守你个人所在地区和 IP 所在地区的相关法律法规。无论何时，自我保护都是最基本的底线。

## 1.8 你的进度

> ⬛⬜⬜⬜⬜⬜⬜⬜ 12.5%
